<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<chapter>
  <title id="Introduction">Premières étapes</title>

  <para>Bienvenu sur $VBOX_PRODUCT!</para>

  <para>VirtualBox est une application de virtualisation de machines
  inter-plateformes. Qu'est-ce que cela veut dire&nbsp;? Premièrement, il 
  s'installe sur vos ordinateurs existants basés sur Intel ou AMD, qu'ils 
  exécutent les systèmes d'exploitation Windows, Mac, Linux ou Solaris. 
  Deuxièmement, il augmente les capacités de votre ordinateur existant de
  telle sorte qu'il puisse exécuter plusieurs systèmes d'exploitation à la fois
  (au sein de plusieurs machines virtuelles). Donc, par exemple, vous pouvez 
  lancer Windows et Linux sur votre Mac, lancer Windows Server 2008 sur votre 
  serveur Linux, lancer Linux sur votre PC Windows, etc., tout en laissant 
  ouvertes vos applications existantes. Vous pouvez installer et exécuter 
  autant de machines virtuelles que vous le voulez&nbsp;; les seules limites 
  pratiques sont l'espace disque et la mémoire.</para>

  <para>VirtualBox est tout autant simple que puissant. Il peut se lancer 
  depuis n'importe où, sur de petits systèmes embarqués ou des machines de 
  bureau jusqu'au déploiement tout autant que sur des centres de données de 
  développement et mêmes dans des environnements <quote>Cloud</quote> dit en 
  nuages.</para>

  <para>L'aperçu suivant vous montre comment VirtualBox, installé sur une machine
  Linux, lance Windows 7 dans une fenêtre de machine virtuelle&nbsp;:</para>

  <para><mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/vm-vista-running.png"
                   width="10cm" />
      </imageobject>
    </mediaobject></para>

  <para>Dans ce manuel de l'utilisateur, nous allons simplement commencer par une
  rapide introduction à la virtualisation et sur la façon de lancer votre 
  première machine virtuelle avec l'interface graphique VirtualBox facile à 
  utiliser. Les chapitres suivants donneront beaucoup plus de détails 
  concernant des outils et des fonctionnalités plus puissants, mais heureusement,
  il n'est pas nécessaire de lire tout le manuel de l'utilisateur avant de 
  pouvoir utiliser VirtualBox.</para>

  <para>Vous pouvez trouver un résumé des possibilités de VirtualBox au <xref
  linkend="features-overview" />. Pour les utilisateurs qui ont déjà VirtualBox
  et qui veulent seulement savoir ce qu'il y a de nouveau dans cette version, il 
  y a une liste détaillée au <xref linkend="ChangeLog" />.</para>

  <sect1>
    <title>Pourquoi la virtualisation est-elle utile&nbsp;?</title>

    <para>Les techniques et les fonctionnalités fournies par VirtualBox sont 
    utiles pour plusieurs scénarii&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Support du système d'exploitation.</emphasis>
        Avec VirtualBox, on peut lancer un logiciel écrit pour un système 
        d'exploitation sur un autre (par exemple, un logiciel Windows sur Linux
        ou un Mac) sans avoir à redémarrer pour l'utiliser. Comme vous pouvez 
        configurer les types de matériel qui devraient être présentés à chaque 
        machine virtuelle, vous pouvez même installer un vieux système 
        d'exploitation comme DOS ou OS/2 dans une machine virtuelle si le 
        matériel de votre ordinateur n'est plus supporté par ce système 
        d'exploitation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Tester et réparer un dommage.</emphasis>
        Une fois installée, on peut considérer une machine virtuelle et ses 
        disques virtuels comme un <quote>container</quote> que vous pouvez de 
        façon arbitraire figer, réveiller, copier, sauvegarder et transporter 
        entre les hôtes.</para>
        
        <para>Au surplus, avec l'utilisation d'une autre 
        caractéristique de VirtualBox appelée <quote>instantané</quote>, vous pouvez
        sauvegarder un état particulier de la machine virtuelle et revenir vers
        à cet état si nécessaire. De cette façon, vous pouvez expérimenter 
        librement en divers environnements de travail. Si quelque chose ne va 
        pas (comme un logiciel qui ne se comporte pas bien après avoir été 
        installé ou un virus qui a infecté la machine invité), vous pouvez 
        facilement revenir à un dépôt précédent et éviter de devoir sauvegarder
        et restaurer souvent.</para>
        
        <para>Vous pouvez créer n'importe quel nombre de dépôts,
        ce qui vous permet de voyager en arrière et dans le temps des machines 
        virtuelles. Vous pouvez effacer des dépôts alors qu'une VM est en 
        fonction pour récupérer de l'espace disque.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Consolidation de l'infrastructure..</emphasis>
        La virtualisation peut réduire significativement les coûts de matériel 
        et d'électricité. Aujourd'hui, les serveurs tournent se lancent 
        typiquement avec des charges système très faibles et sont rarement 
        utilisés dans leur plein potentiel. Beaucoup de potentiel du matériel et
        d'électricité est ainsi gaspillé. Alors, au lieu de lancer plusieurs 
        ordinateurs physiques qui ne sont que partiellement utilisés, vous pouvez
        englober beaucoup de machines virtuelles au sein de quelques hôtes 
        puissants et équilibrer les charges entre eux.</para>
        
        <para>Avec VirtualBox, vous 
        pouvez même lancer des machines virtuelles en tant que purs serveurs 
        pour le VirtualBox Remote Desktop Protocol (VRDP) (protocole de bureau 
        distant de VirtualBox), avec un support complet du client USB. Cela 
        permet de consolider les machines de bureau dans une entreprise sur à 
        peine quelques serveurs RDP, tandis que les clients finals ne doivent 
        qu'être capables d'afficher des données VRDP.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Installations plus faciles de logiciels.</emphasis>
        Les machines virtuelles peuvent être utilisées par des vendeurs de 
        logiciels pour livrer porter des configurations globales entières de 
        logiciels. Par exemple, la solution d'installer un serveur de messagerie
        complet sur une machine réelle peut être une tâche ennuyeuse. Avec la 
        virtualisation, il devient possible de livrer une solution logicielle 
        globale entière, consistant éventuellement en plusieurs composants 
        différents, dans une machine virtuelle, ce qui s'appelle alors le plus 
        souvent l'<quote>appliance</quote>. Installer et lancer un serveur de 
        messagerie devient aussi facile que d'importer un tel service (appliance)
        dans VirtualBox.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title id="virtintro">Un peu de terminologie</title>

    <para>Quand on parle de virtualisation (et aussi pour comprendre les 
    chapitres suivants de cette documentation), il est utile de se familiariser
    un peu avec une terminologie fondamentale, surtout les termes suivants&nbsp;:</para>

    <glosslist>
      <glossentry>
        <glossterm>Système d'exploitation hôte (host OS)&nbsp;:</glossterm>

        <glossdef>
          <para>le système d'exploitation de l'ordinateur physique sur lequel 
          VirtualBox a été installé. Il existe des versions de VirtualBox pour 
          les hôtes Windows, Mac OS X, Linux et Solaris&nbsp;; pour plus de 
          détails, merci de consulter le <xref linkend="hostossupport" />.
          Tandis que les diverses versions de VirtualBox sont généralement 
          traitées ensemble dans ce document, il peut y avoir des différences 
          propres aux plateformes sur lesquelles nous reviendrons aux endroits 
          adéquats.</para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Système d'exploitation invité (guest OS)&nbsp;:</glossterm>

        <glossdef>
          <para>le système d'exploitation qui est exécuté à l'intérieur de la 
          machine virtuelle. En théorie, VirtualBox peut exécuter n'importe quel
          système d'exploitation x86 (DOS, Windows, OS/2, FreeBSD, OpenBSD), mais
          pour obtenir du code invité les performances les plus proches d'une 
          installation native sur votre machine, nous avons dû effectuer un grand
          nombre d'optimisations spécifiques à certains systèmes d'exploitation.
          Donc si votre système d'exploitation <emphasis>peut</emphasis>
          s'exécuter comme un invité,
          nous supportons et optimisons officiellement quelques uns qui sont 
          sélectionnés (ce qui comprend néanmoins la plupart de ceux courants).</para>

          <para>Voir <xref linkend="guestossupport" /> pour des détails.</para>
        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Machine virtuelle (VM).</glossterm>

        <glossdef>
          <para>Lorsqu'elle est exécutée, une VM est l'environnement spécial 
          que VirtualBox crée pour votre système d'exploitation invité. Donc, en 
          d'autres termes, vous lancez votre système d'exploitation invité
          <quote>dans</quote> une VM. Normalement, une VM apparaîtra comme une 
          fenêtre sur le bureau de votre ordinateur, mais selon le front-ends 
          de VirtualBox que vous utilisez, il peut être affiché en mode plein 
          écran ou à distance en utilisant le VirtualBox Remote Desktop Protocol
          (VRDP).</para>
          
          <para>Parfois nous utilisons aussi le terme <quote>machine virtuelle</quote> d'une 
          façon plus abstraite&nbsp;: en interne, VirtualBox considère comme une
          VM  un ensemble de paramètres qui déterminent son comportement. Ils 
          comprennent tant les réglages matériels (combien de mémoire doit avoir
          la VM, quels disques durs VirtualBox doit virtualiser parmi les 
          containers de fichiers, quel CDs sont montés etc.) que des informations
          d'état (si la VM est actuellement en fonction, sauvegardée, ses instantanés
          etc.).</para>
          
          <para>Ces paramètres se reflètent aussi bien dans l'interface graphique
          que dans le programme <computeroutput>VBoxManage</computeroutput> en 
          ligne de commande&nbsp;; voir le chapitre <xref linkend="vboxmanage" />. 
          En d'autres termes, une VM est aussi ce que vous pouvez voir dans la 
          boîte de dialogue de ses paramètres.</para>

        </glossdef>
      </glossentry>

      <glossentry>
        <glossterm>Additions invité.</glossterm>

        <glossdef>
          <para>Avec les <quote>Additions invité</quote>, nous faisons 
          référence à des paquets de logiciel spéciaux qui sont fournis avec 
          VirtualBox. Même s'ils font partie de VirtualBox, ils sont faits pour
          être installés à l'intérieur d'une VM pour améliorer la performance de
           l'OS invité et pour ajouter des fonctionnalités supplémentaires. Ceci 
           est décrit en détail au chapitre <xref linkend="guestadditions" />.</para>
        </glossdef>
      </glossentry>
    </glosslist>
  </sect1>

  <sect1 id="features-overview">
    <title>Aperçu des fonctionnalités</title>

    <para>Voici un bref résumé des principales fonctionnalités de 
    VirtualBox&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Portabilité.</emphasis> VirtualBox s'exécute
        sur un grand nombre de systèmes d'exploitation hôtes 32 bits et 64 bits
        (de nouveau, voir le <xref linkend="hostossupport" /> pour des détails).
        VirtualBox est ce qu'on appelle un hyperviseur <quote>hébergé</quote> 
        (parfois désigné comme un hyperviseur de <quote>type 2</quote>). Alors 
        qu'un hyperviseur <quote>bare-metal</quote> ou de <quote>type 1</quote>
        s'exécuterait directement sur du matériel, VirtualBox exige qu'un système
        d'exploitation soit installé. Il peut ainsi s'exécuter avec aux côtés 
        d'applications existantes sur cet hôte.</para>
        
        <para>Dans une large mesure, VirtualBox
        est, au plan fonctionnel, identique sur toutes les plateformes hôtes et
        les mêmes formats de fichiers et d'images sont utilisés. Cela vous permet
        de lancer des machines virtuelles créées sur un hôte sur un autre hôte 
        au système d'exploitation hôte différent&nbsp;; par exemple vous pouvez
        créer une machine virtuelle sur Windows puis la lancer sous Linux.</para>
        
        <para>En outre, les machines virtuelles peuvent être importées et exportées 
        facilement en utilisant l'Open Virtualization Format (OVF, voir 
        <xref linkend="ovf" />), une technologie standard créée à cette fin. 
        Vous pouvez même importer des OVFs qui ont été créés avec un logiciel de
        virtualisation différent.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Pas besoin de virtualiser du matériel.</emphasis> 
        Dans la plupart des scénarii, VirtualBox n'exige pas que les 
        fonctionnalités du processeur soit construites dans le nouveau matériel
         comme Intel VT-x ou AMD-V. Contrairement à bien d'autres solutions de 
         virtualisation, vous pouvez ainsi utiliser VirtualBox même sur du 
         matériel ancien où ces fonctionnalités ne sont pas présentes. Vous 
         pouvez trouver plus de détails au chapitre <xref
        linkend="hwvirt" />.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Additions invité&nbsp;: dossiers partagés,
       fenêtres intégrées, virtualisation 3D.</emphasis> Les additions
       invité de VirtualBox sont des paquets de logiciels qui peuvent être 
       installés <emphasis>à l'intérieur</emphasis> des systèmes invité 
       supportés pour améliorer leur performance et pour offrir une meilleure 
       intégration supplémentaire et une communication avec le système hôte. 
       Après avoir installé les additions invité, une machine virtuelle 
       supportera l'ajustement automatique des résolutions graphiques, les 
       fenêtres intégrées seamless, l'accélération 3D graphique et davantage.
       Les additions invité sont décrits en détail au chapitre <xref
       linkend="guestadditions" />.</para>
       
       <para>En particulier, les additions invité offrent les 
       <quote>répertoires partagés</quote> qui vous permettent d'accéder à des 
       fichiers à partir du système hôte à partir de l'intérieur de la machine 
       invitée. Les dossiers partagés sont décrits au chapitre <xref 
       linkend="sharedfolders" />.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Excellent support matériel.</emphasis> Entre
        autres, VirtualBox supporte&nbsp;:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Multitâches invité
            (SMP).</emphasis> VirtualBox peut présenter jusqu'à 32 processeurs
            virtuels à une machine virtuelle, indépendamment du nombre de cœurs
            présents effectivement sur le processeur de votre hôte.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Support du périphérique USB 2.0.</emphasis>
            VirtualBox implémente un contrôleur USB virtuel et vous permet de 
            connecter à vos machines virtuelles des périphériques USB de votre 
            choix sans devoir installer de pilotes spécifiques aux 
            périphériques sur l'hôte. Le support USB n'est pas limité à certaines 
            catégories de périphériques. Pour des détails, voir le <xref 
            linkend="settings-usb" />.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Compatibilité matérielle.</emphasis>
            VirtualBox virtualise une large gamme de périphériques, dont beaucoup
            de périphériques qui sont en général fournis par d'autres plateformes
            de virtualisation. Cela inclut les contrôleurs de disque IDE, SCSI 
            et SATA, plusieurs cartes réseau et cartes sons virtuelles, ports 
            série et parallèle virtuels et Input/Output Advanced Programmable 
            Interrupt Controller (I/O APIC) (contrôleur d'interruption 
            programmable avancé entrée/sortie),  que l'on trouve dans beaucoup 
            de systèmes PC modernes. Cela facilite le clonage d'images de PC à 
            partir de machines réelles et l'importation de machines virtuelles 
            tierces dans VirtualBox.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Support ACPI complet.</emphasis>
            L'Advanced Configuration and Power Interface (ACPI) (interface de 
            configuration et d'énergie avancée) est pleinement supportée par 
            VirtualBox. Avec son <emphasis role="bold">support unique de statut
            d'énergie ACPI</emphasis>, VirtualBox peut même signaler à des 
            systèmes d'exploitation invités gérant l'ACPI le statut de l'énergie
            de l'hôte. Pour les systèmes portables fonctionnant sur batterie, 
            l'invité peut ainsi activer l'économie d'énergie et notifier 
            l'utilisateur de la charge restante (par exemple en modes plein 
            écran).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Résolutions de plusieurs écrans..</emphasis>
            Les machines virtuelles de VirtualBox supportent les résolutions 
            d'écran autant importantes qu'avec un écran physique, leur permettant
            d'être étendus à un grand nombre d'écrans attachés au système hôte.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Support iSCSI inclu.</emphasis>
            Cette fonctionnalité unique vous permet de connecter une machine 
            virtuelle directement à un serveur de stockage iSCSI sans passer 
            par le système hôte. La VM accède la cible iSCSI directement sans 
            la charge intermédiaire requise pour des disques durs de 
            virtualisation dans des fichiers de container. Pour des détails, 
            voir chapitre <xref linkend="storage-iscsi" />.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Amorçage par réseau PXE.</emphasis> 
            Les cartes réseau virtuelles intégrées de VirtualBox supportent 
            complètement l'amorçage à distance à travers le Preboot Execution 
            Environment (PXE (environnement d'exécution préamorçage).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Multigénération de prises branchées.</emphasis> 
        VirtualBox peut sauvegarder des instantanés de votre choix de l'état de la 
        machine virtuelle. Vous pouvez revenir en arrière au moment voulu et 
        rétablir la machine virtuelle dans n'importe quel des dépôts et démarrer
        une configuration de VM alternative à partir de là, en créant de fait 
        une arborescence de dépôts. Pour des détails, voir le <xref linkend="snapshots" />.
        Vous pouvez supprimer un instantané alors que la VM tourne.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Architecture propre&nbsp;; modularité sans 
        précédent.</emphasis> VirtualBox a un aspect extrêmement modulaire avec
        des interfaces de programmation internes bien définies et une séparation
        claire du code client du code serveur. Cela facilite son contrôle à 
        partir de plusieurs interfaces en une seule fois&nbsp;: par exemple, 
        vous pouvez démarrer une VM simplement en cliquant sur un bouton dans 
        l'interface graphique de VirtualBox puis contrôler cette machine à 
        partir de la ligne de commande ou même à distance. 
        Voir le chapitre <xref linkend="frontends" />.</para>
        
        <para>Du fait de son architecture modulaire, VirtualBox peut montrer 
        toutes ses fonctionnalités et son caractère configurable à travers un 
        <emphasis role="bold">kit de développement de logiciel (SDK)</emphasis>
        complet, ce qui permet d'intégrer tous les aspects de VirtualBox à 
        d'autres systèmes de logiciels. Merci de voir le chapitre <xref
        linkend="VirtualBoxAPI" /> pour des détails.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Affichage de machine distante.</emphasis> 
        Vous pouvez lancer n'importe quelle machine virtuelle dans un programme
        VirtualBox spécial qui agit comme un serveur pour le protocole de bureau
        distant de VirtualBox ((VRDP), une extension rétro-compatible en fond 
        du protocole de bureau distant. Avec cette fonctionnalité unique, 
        VirtualBox fournit un accès à distance à haute performance à n'importe 
        quelle machine virtuelle.</para>
        
        <para>Le support VRDP de VirtualBox ne se base pas sur le serveur RDP 
        qui est construit sur Microsoft Windows. Un serveur VRDP personnalisé a
        plutôt été directement construit dans la couche (layer) de virtualisation.
        Il en résulte qu'il fonctionne avec n'importe quel système d'exploitation
        (même en mode texte) et n'exige pas le support d'une application dans 
        l'autre machine virtuelle.</para>
        
        <para>Le support VRDP est décrit en détail au chapitre <xref
        linkend="vrde" />.</para>

        <para>En plus de cette fonctionnalité particulière, VirtualBox vous 
        offre d'autres fonctionnalités uniques&nbsp;:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Authentification RDP extensible.</emphasis> 
              VirtualBox supporte déjà Winlogon sur  Windows et PAM sur Linux 
              l'authentification RDP. En outre, il inclut un SDK facile à 
              utiliser qui vous permet de créer des interfaces de votre choix 
              pour d'autres méthodes d'authentification&nbsp;; voir le <xref 
              linkend="vbox-auth" /> pour des détails.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">L'USB à travers RDP.</emphasis> 
              À travers le support de canaux virtuels RDP virtuel de canaux 
              USB, VirtualBox vous permet également de connecter localement des
              périphériques USB de votre choix sur une machine virtuelle qui est
              exécutée à distance sur un serveur RDP VirtualBox&nbsp;; voir le 
              <xref linkend="usb-over-rdp" /> pour les détails.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title id="hostossupport">Systèmes d'exploitation hôtes supportés</title>

    <para>Actuellement, VirtualBox se lance sur les systèmes d'exploitation hôtes
    suivants&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Hôtes <emphasis role="bold">Windows</emphasis>&nbsp;:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Windows XP, tous les packs service (32 bits)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Windows Server 2003 (32 bits)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Windows Vista (32 bits et 64 bits<footnote>
                  <para>Le support de Windows 64 bits a été ajouté avec VirtualBox
                  1.5.</para>
                </footnote>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Windows Server 2008 (32 bits et 64 bits)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Windows 7 (32 bits et 64 bits)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Hôtes <emphasis role="bold">Mac OS X</emphasis>&nbsp;:<footnote>
            <para>Le support préliminaire de Mac OS X (au stade beta) a été
            ajouté avec VirtualBox 1.4, le support complet avec la 1.6. Le
            support de Mac OS X 10.4 (Tiger) a été supprimé avec VirtualBox 3.1.</para>
          </footnote></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>10.5 (Leopard, 32 bits)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>10.6 (Snow Leopard, 32 bits et 64 bits)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Il faut du matériel Intel&nbsp;; merci de voir le <xref
        linkend="KnownIssues" /> also.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Hôtes <emphasis role="bold">Linux</emphasis> (32 bits et
        64 bits<footnote>
            <para>Le support de Linux 64 bits a été ajouté à VirtualBox
            1.4.</para>
          </footnote>). Cela comprend entre autres&nbsp;:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Ubuntu 6.06 ("Dapper Drake"), 6.10 ("Edgy Eft"), 7.04
              ("Feisty Fawn"), 7.10 ("Gutsy Gibbon"), 8.04 ("Hardy Heron"),
              8.10 ("Intrepid Ibex"), 9.04 ("Jaunty Jackalope"), 9.10 ("Karmic
              Koala"), 10.04 ("Lucid Lynx").</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Debian GNU/Linux 3.1 ("sarge"), 4.0 ("etch") and 5.0
              ("lenny")</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Oracle Enterprise Linux 4 et 5</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Redhat Enterprise Linux 4 et 5</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Fedora Core 4 à 12</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Gentoo Linux</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>SUSE Linux 9 et 10, openSUSE 10.3, 11.0, 11.1,
              11.2</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Mandriva 2007.1, 2008.0, 2009.1, 2010.0</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>Il devrait être possible d'utiliser VirtualBox sur la plupart des
        systèmes basés sur un noyau Linux 2.6 en utilisant soit l'installeur 
        VirtualBox, soit en effectuant une installation manuelle&nbsp;; voir 
        <xref linkend="install-linux-host" />.</para>

        <para>Remarquez que à partir de VirtualBox 2.1, les systèmes 
        d'exploitation basés sur Linux 2.4 ne sont plus supportés.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Les hôtes <emphasis role="bold">Solaris</emphasis> (32 bits et
        64 bits<footnote>
            <para>Le support d'OpenSolaris a été ajouté avec VirtualBox
            1.6.</para>
          </footnote>) sont supportés avec les restrictions listées au <xref
        linkend="KnownIssues" />:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>OpenSolaris (2008.05 et supérieur, construction "Nevada" et
              supérieur)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Solaris 10 (u5 et supérieur)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="intro-installing">
    <title>Installer et lancer VirtualBox</title>

    <para>VirtualBox est fourni sous différents paquetages avec beaucoup de 
    paquets différents et son installation dépend de votre plateforme hôte. Si 
    vous avez déjà installé un logiciel, l'installation devrait être transparente
    puisque selon la plateforme, VirtualBox utilise la méthode 
    d'installation la plus courante et la plus facile à utiliser. Si vous 
    rencontrez un problème ou si vous avez des exigences particulières, merci de
    vous référer au <xref linkend="installation" /> pour des détails sur les
    diverses méthodes d'installation.</para>

    <para>Après l'installation, vous pouvez démarrer VirtualBox comme suit&nbsp;:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sur un hôte Windows, dans le menu <quote>Programmes</quote> 
          habituel, cliquez sur l'icône dans le groupe <quote>VirtualBox</quote>.
          Sur Vista ou Windows 7, vous pouvez aussi taper <quote>VirtualBox</quote>
          dans la boîte de recherche du menu <quote>Démarrer</quote>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sur un hôte Mac OS, dans le Finder, double-cliquez sur l'icône
          <quote>VirtualBox</quote> dans le dossier <quote>Applications</quote>.
          (Vous pouvez déplacer cet icône sur votre bureau Dock.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sur un hôte Linux ou Solaris, selon votre environnement de bureau,
          un icône <quote>VirtualBox</quote> peut avoir été placé soit dans le 
          groupe <quote>Système</quote> soit dans celui <quote>Outils système</quote> 
          de votre menu <quote>Applications</quote>. Vous pouvez aussi taper 
          <computeroutput>VirtualBox</computeroutput> dans un terminal.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>Quand vous lancez VirtualBox pour la première fois, une fenêtre comme
    celle qui suit devrait apparaître&nbsp;:</para>

    <para><mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/virtualbox-main-empty.png"
                     width="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>Sur la gauche, vous pouvez voir un panneau qui listera plus
      tard toutes vos machines virtuelles. Comme vous n'en avez pas créées, la 
      liste est vide. Une groupe de boutons au-dessus d'elle vous permet de 
      créer de nouvelles VMs et de travailler sur les VMs existantes, une fois 
      que vous en avez. Le panneau à droite affiche les propriétés de la machine
      virtuelle actuellement sélectionnée s'il y en a. De même, comme vous 
      n'avez pas encore créé de machine, le panneau affiche un message de 
      bienvenue.</para>

    <para>Pour vous donner une idée de ce à quoi VirtualBox peut ressembler 
    plus tard, après avoir créé beaucoup de machines, voici un autre exemple&nbsp;:</para>

    <para><mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/virtualbox-main.png"
                     width="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject></para>
  </sect1>

  <sect1 id="gui-createvm">
    <title>Créer votre première machine virtuelle</title>

    <para>Cliquez sur le bouton <quote>Nouveau</quote> en haut de la fenêtre 
    VirtualBox. Un assistant va apparaître pour vous guider à travers le 
    paramétrage d'une nouvelle machine virtuelle (VM)&nbsp;:</para>

    <para><mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/create-vm-1.png"
                     width="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>Dans les pages qui suivent, l'assistant vous demandera le 
      minimum d'informations nécessaires pour créer une VM, en particulier&nbsp;:<orderedlist>
        <listitem>
          <para>Un <emphasis role="bold">nom</emphasis> pour votre VM et le
          <emphasis role="bold">type de système d'exploitation</emphasis> (OS)
          que vous voulez installer.</para>

          <para>Le nom est celui que vous verrez plus tard dans la fenêtre 
          principale de VirtualBox et sous lequel vos paramètres vont se stocker.
          Il est purement informatif, mais une fois que vous avez créé quelques
          VMs, vous apprécierez d'avoir donné des noms de VMs parlants.
          <quote>Ma VM</quote> n'est ainsi probablement pas aussi utile que 
          <quote>Windows XP SP2</quote>.</para>
          
          <para>Pour le <quote>Type de système d'exploitation</quote>, 
          sélectionnez le système d'exploitation que vous voulez installer plus
          tard. En fonction de votre sélection, VirtualBox activera ou 
          désactivera certains paramètres que votre système d'exploitation 
          invité peut exiger. C'est particulièrement important pour les invités
          64 bits (voir le <xref linkend="intro-64bitguests" />). Il est ainsi 
          recommandé de toujours mettre la bonne valeur.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La <emphasis role="bold">taille de la mémoire (RAM)</emphasis>
          de la machine virtuelle pour elle-même. Chaque fois qu'une machine 
          virtuelle démarre, VirtualBox allouera cette mémoire à partir de votre
          machine hôte et la présentera au système d'exploitation, qui  verra 
          cette mémoire comme la RAM installée de l'ordinateur (virtuel).</para>

          <para><note>
              <para>Faites attention en choisissant ce paramètre. La mémoire que
              vous donnez à la VM ne sera pas disponible pour votre OS hôte tant
              que la VM sera en fonction, donc ne spécifiez pas plus que ce dont
              vous pouvez disposer. Par exemple, si votre machine hôte a 1 Gio 
              de RAM et si vous entrez 512 Mio comme quantité de RAM pour une 
              machine virtuelle en particulier, pendant que la VM sera en 
              fonction, vous n'aurez plus que 512 Mio pour tous les autres 
              logiciels sur votre hôte. Si vous lancez deux VMs en même temps, 
              plus de mémoire sera alloué pour la seconde VM (qui peut même ne 
              pas être en mesure de démarrer si cette mémoire n'est pas 
              disponible). D'un autre côté, vous devriez spécifier  autant de 
              mémoire que l'OS invité (et vos applications) exigeront pour 
              s'exécuter correctement.</para>
            </note></para>

          <para>Un invité Windows XP exigera au moins quelques centaines de Mio
          de RAM pour s'exécuter correctement, et Windows Vista va même refuser
          de s'installer avec moins de 512 Mio. Bien sûr, si vous voulez lancer
          des applications gourmandes en graphique dans votre VM, vous pouvez
          avoir besoin d'encore plus de RAM.</para>
          
          <para>Alors, la règle de conduite est que si vous avez 1 Gio de RAM ou
          plus dans votre ordinateur hôte, il est  en général sûr d'allouer 512
          Mio à chaque VM. Mais dans tous les cas, assurez-vous toujours de 
          libérer au moins 256 à 512 Mio de RAM sur  votre système d'exploitation
          hôte. Sans cela vous pourriez obliger  votre système à utiliser la 
          mémoire d'échange de votre disque dur de façon excessive, ce qui ferait
          planter votre système.</para>

          <para><note>
              <para>VirtualBox limite la quantité de RAM invitée à 1500 Mio sur
              les hôtes Windows 32 bits et à 2560 Mio sur les hôtes Linux et 
              Solaris 32 bits, à cause des limites de l'espace d'adressage. Ces
              restrictions ne s'appliquent pas aux hôtes 64 bits.</para>
            </note></para>

          <para>Comme tous les paramètres, vous pouvez modifier ce paramètre 
          plus tard, après avoir créé la VM.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ensuite, vous devez spécifier un <emphasis role="bold">disque dur
          virtuel</emphasis> pour votre VM.</para>

          <para>Il y a plusieurs façons, potentiellement complexes, de fournir 
          un espace de disque dur à une VM (voir le <xref linkend="storage" />
          pour des détails), mais la plus courante est d'utiliser un gros 
          fichier image sur votre disque dur <quote>réel</quote> dont VirtualBox
          présente le contenu à votre VM comme s'il s'agissait d'un disque dur 
          complet.</para>
          
          <para>L'assistant vous montre la fenêtre suivante&nbsp;:</para>

          <para><mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/create-vm-2.png"
                           width="10cm" />
              </imageobject>
            </mediaobject></para>

          <para>L'assistant vous permet de créer un fichier image ou d'en 
          utiliser un existant. Remarquez aussi que les images de disque peuvent
          être distinctes d'une VM particulière, donc même si vous effacez une 
          VM, vous pouvez garder l'image, ou la copier vers un autre hôte et lui
          créer une nouvelle VM dessus.</para>
          
          <para>Dans l'assistant, vous avez les options suivantes&nbsp;:</para>

          <para><itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si vous avez préalablement créé des disques durs qui n'ont
                pas été rattachés à d'autres machines virtuelles, vous pouvez 
                les sélectionner à partir de la liste déroulante dans la fenêtre
                de l'assistant.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Sinon, pour créer un nouveau disque dur virtuel, appuyez 
                sur le bouton <emphasis role="bold">"Nouveau"</emphasis>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Enfin, pour des opérations plus compliquées avec les 
                disques virtuels, le bouton <emphasis role="bold">"Existant..."</emphasis>
                lancera le gestionnaire de médias virtuels, qui est décrit de 
                façon plus détaillée au <xref linkend="vdis" />.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>Très probablement, si vous utilisez VirtualBox pour 
            la première fois, vous voudrez créer une nouvelle image de disque. 
            Pour cela, appuyez sur le bouton <quote>Nouveau</quote>.</para>
            
            <para>Cela ouvre une nouvelle fenêtre, 
            l'<emphasis role="bold">"assistant de création de nouveaux disques virtuels".</emphasis></para>

          <para>VirtualBox supporte deux types de fichiers images&nbsp;:<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Un <emphasis role="bold">fichier extensible de façon 
                dynamique</emphasis> ne grossira que lorsque l'invité stockera 
                réellement les données sur son disque dur virtuel. Il sera donc
                au début petit sur le disque dur de l'hôte et ne grossira 
                jusqu'à la taille spécifiée seulement que quand on lui fournira
                des données.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Un <emphasis role="bold">fichier à taille fixe</emphasis>
                occupera immédiatement le fichier spécifié, même si une fraction
                seulement de l'espace disque dur virtuel est utilisée en réalité.
                Tout en occupant beaucoup plus d'espace, un fichier à taille 
                fixe nécessite moins d'accès et s'avère donc légèrement plus 
                rapide qu'un fichier extensible de façon dynamique.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>

          <para>Pour des détails sur les différences, merci de vous reporter au
          <xref linkend="vdidetails" />.</para>

          <para>Pour empêcher que votre disque dur physique ne soit plein, 
          VirtualBox limite la taille d'une image de fichier. Elle doit toutefois
          être assez grande pour accueillir le contenu de votre système 
          d'exploitation et les applications que vous souhaitez installer -- pour
          un invité Windows ou Linux récent, vous aurez probablement besoin de 
          plusieurs gigaoctets pour toute utilisation sérieuse&nbsp;:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/create-vdi-1.png"
                         width="10cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>

          <para>Après avoir sélectionné ou créé votre fichier image, appuyez à 
          nouveau sur <emphasis role="bold">"Suivant"</emphasis>, pour aller à 
          la page suivante.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Après avoir cliqué sur <emphasis role="bold">"Terminer"</emphasis>,
          votre nouvelle machine virtuelle sera créée. Vous la verrez alors dans
          la liste du côté gauche de la fenêtre principale, avec le nom que vous
          avez entré.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Lancer votre machine virtuelle</title>

    <para>Vous allez maintenant voir votre nouvelle machine dans la liste des 
    machines virtuelles, sur la gauche de la fenêtre principale de VirtualBox. 
    Pour démarrer la machine virtuelle, double-cliquez simplement dessus, ou 
    sélectionnez-la puis appuyez sur le bouton Lancer en haut.</para>

    <para>Ceci ouvre une nouvelle fenêtre et la machine virtuelle sélectionnée 
    va démarrer. Tout ce que vous devriez voir normalement sur le moniteur du 
    système virtuel est montré dans la fenêtre, comme vous pouvez le voir dans 
    l'image au <xref linkend="virtintro" />.</para>

    <para>Puisque c'est la première fois que exécutez cette VM, un autre 
    assistant apparaîtra pour vous aider à sélectionner un média d'installation.
    Puisque la VM est créée vide, elle devrait se comporter comme un ordinateur
    réel sans système d'exploitation installé&nbsp;: elle ne fera rien et affichera 
    un message d'erreur selon lequel elle ne peut pas démarrer de système 
    d'exploitation.</para>

    <para>C'est pourquoi l' <quote>assistant premier démarrage</quote> vous aide
    à sélectionner un média de système d'exploitation à partir duquel on peut 
    installer un système d'exploitation. Dans la plupart des cas, soit il s'agira
    d'un CD ou d'un DVD réel (VirtualBox peut alors configurer la machine 
    virtuelle pour utiliser le lecteur de votre hôte), soit vous pourriez avoir
    l'image ISO d'un CD ou d'un DVD sous la main, que VirtualBox peut alors 
    présenter à la machine virtuelle.</para>

    <para>Dans les deux cas, après avoir fait vos choix dans l'assistant, vous 
    pourrez installer votre système d'exploitation.</para>

    <para>En général, vous pouvez vraiment utiliser votre machine virtuelle 
    comme vous utiliseriez un ordinateur réel. Quelques points méritent cependant
    d'être mentionnés.</para>

    <sect2>
      <title>Support du clavier et de la souris dans les machines virtuelles</title>

      <sect3>
        <title id="keyb_mouse_normal">1.7.1.1 Capturer et utiliser le clavier et
        la souris</title>

        <para>À partir de la version 3.2. VirtualBox fournit un périphérique USB
        virtuel de tablette aux nouvelles machines virtuelles, à travers laquelle
        les événements de la souris sont communiqués au système d'exploitation 
        invité. Il s'en suit que si vous lancez un système d'exploitation invité
        très récent qui peut gérer de tels périphériques, le support de la souris
        peut être assuré directement sans que la souris ne soit <quote>capturée</quote>
        comme décrit ci-dessous&nbsp;; voir le chapitre <xref linkend="settings-motherboard" />
        pour plus d'informations.</para>

        <para>Sinon, si la machine virtuelle ne voit que les périphériques de 
        souris et de clavier PS/2 standards, étant donné que le système 
        d'exploitation de la machine virtuelle ne <quote>sait</quote> pas qu'il
        ne fonctionne pas sur un ordinateur réel, il s'attend à bénéficier d'un
        contrôle exclusif sur votre clavier et votre souris. Mais ce n'est pas 
        le cas puisque, sauf si lancez la VM en mode plein-écran, votre VM a 
        besoin de partager le clavier et la souris avec d'autres applications 
        et, éventuellement, avec d'autres VMs sur votre hôte.</para>

        <para>Il s'en suit que, d'emblée après avoir installé un système 
        d'exploitation invité et avant que vous installiez les additions
        invité (nous vous expliquerons cela dans une minute), seule une des deux
        -- votre VM ou le reste de votre ordinateur -- peut « posséder » le 
        clavier et la souris. Vous verrez un second pointeur de souris qui sera
        toujours confiné aux limites de la fenêtre de la VM. De façon basique, 
        vous activez la VM en cliquant à l'intérieur.</para>

        <para>Pour redonner le clavier et de la souris à votre système 
        d'exploitation hôte, VirtualBox réserve une touche spéciale de votre 
        clavier pour cela&nbsp;: la <emphasis role="bold">"touche hôte".</emphasis>
        Par défaut, il s'agit de la touche Contrôle droite sur votre clavier ; 
        sur un hôte Mac, la touche hôte par défaut est la touche Commande gauche.
        Vous pouvez modifier ce paramètre par défaut dans les paramètres globaux
        de VirtualBox. Dans tous les cas, le réglage actuel de la touche hôte 
        est toujours affiché en bas à droite de la fenêtre de votre VM, au cas 
        où vous l'auriez oubliée&nbsp;:</para>

        <para><mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/vm-hostkey.png"
                         width="7cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>En détail, tout ceci se transcrit comme suit&nbsp;:</para>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Votre <emphasis role="bold">clavier</emphasis> appartient à
              la VM si la fenêtre de la VM sur votre bureau hôte contient le 
              focus (et aussi, si vous avez plusieurs fenêtres ouvertes dans 
              votre système d'exploitation invité, la fenêtre qui contient le 
              focus dans la VM). Ceci signifie que si vous voulez taper quelque
              chose à l'intérieur de votre VM, cliquez d'abord sur 
              la barre de titre de votre fenêtre de VM.</para>
              
              <para>Pour rendre le clavier, appuyez sur la touche hôte (comme expliqué
              ci-dessus, en général la touche Contrôle droite).</para>
              
              <para>Remarquez que tandis que la VM dispose du clavier, certaines
              séquences de touches (comme par exemple  Alt-Tab) ne seront plus 
              vues par l'hôte, mais iront à la place vers l'invité. Après que 
              vous ayez appuyé sur la touche hôte pour réactiver le clavier de 
              l'hôte, tous les appuis sur une touche retournent à l'hôte, si bien
              que les séquences comme Alt-Tab n'atteindront plus l'invité.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Votre <emphasis role="bold">souris</emphasis> n'appartient 
              à la VM qu'après que vous ayez cliqué dans la fenêtre de la VM. Le
              pointeur de la souris hôte va disparaître et la souris va piloter
              le pointeur de l'invité au lieu de votre pointeur de souris normal.</para>
              
              <para>Remarquez que l'appartenance de la souris est indépendante 
              de celle du clavier&nbsp;: même après que vous ayez cliqué sur la
              barre de titre pour pouvoir taper quelque chose à l'intérieur de 
              la fenêtre de la VM, votre souris n'appartient pas nécessairement
              encore à la VM.</para>
              
              <para>Pour que la VM rende disponible la souris, appuyez aussi sur
              la touche Hôte.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>Comme ce comportement peut être gênant, VirtualBox fournit un 
        ensemble d'outils et de pilotes de périphérique pour les systèmes invités
        appelé <quote>Additions invité VirtualBox</quote> qui rendent les 
        opérations du clavier et de la souris avec la VM beaucoup plus 
        transparentes. En particulier, les additions vont vous débarrasser du
        deuxième pointeur de souris <quote>invité</quote> et faire fonctionner 
        le pointeur de votre souris hôte directement dans l'invité.</para>
        
        <para>Ceci sera décrit plus tard au <xref linkend="guestadditions" />.</para>

      </sect3>

      <sect3>
        <title>Entrer des caractères spéciaux</title>

        <para>Les systèmes d'exploitation s'attendent à ce que certaines 
        combinaisons de touches démarrent certaines procédures. Il se peut que 
        certaines de ces combinaisons de touches soient difficiles à entrer dans
        une machine virtuelle, vu qu'il y a trois candidats pour recevoir 
        l'entrée clavier&nbsp;: le système d'exploitation hôte, VirtualBox ou le
        système d'exploitation invité. Qui des trois reçoit les appuis de touches
        dépend d'un certain nombre de facteurs, parmi lesquels la touche 
        elle-même.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Les systèmes d'exploitation hôte réservent certaines 
            combinaisons de touches pour eux. Par exemple, il est impossible 
            d'entrer la combinaison <emphasis role="bold">Ctrl+Alt+Delete</emphasis>
            si vous voulez redémarrer le système d'exploitation invité dans votre
            machine virtuelle, car cette combinaison de touches est en général 
            rattachée à l'OS hôte  (Windows comme Linux l'interceptent), et si vous faites cette 
            combinaison de touches, elle redémarrera votre 
            <emphasis>hôte</emphasis>.</para>
            
            <para>En outre, sur Linux et Solaris, qui utilisent le système X 
            Window, la combinaison de touches <emphasis role="bold">Ctrl+Alt+Backspace</emphasis> 
            réinitialise normalement le serveur X (pour redémarrer toute 
            l'interface graphique au cas où elle plante). Comme le serveur X 
            intercepte cette combinaison, l'appui sur celle-ci va en général 
            redémarrer votre interface graphique hôte (et tuer tous les 
            programmes en fonction, y compris VirtualBox, dans l'opération).</para>

            <para>Troisièmement, sur les hôtes Linux qui supportent les terminaux
            virtuels, la combinaison de touches <emphasis role="bold">Ctrl+Alt+Fx</emphasis>
            (où Fx est une des touches de fonction de F1 à F12) permet normalement
            de basculer entre les terminaux virtuels. Comme avec Ctrl+Alt+Supp,
            ces combinaisons sont interceptées par le système d'exploitation 
            hôte et donc, basculent toujours entre les terminaux de
            l'<emphasis>hôte</emphasis>.</para>

            <para>Si vous voulez plutôt envoyer ces combinaisons de touches au 
            système d'exploitation invité dans la machine virtuelle, vous devrez
            utiliser une des méthodes suivantes&nbsp;:</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Utilisez les icônes dans le menu <quote>Machine</quote>
                de la fenêtre de la machine virtuelle. Vous y trouverez
                <quote>Insertion Ctrl+Alt+Supp</quote> et 
                <quote>Ctrl+Alt+Effacement</quote>&nbsp;; toutefois ces dernières
                n'auront d'effet qu'avec des invités Linux ou Solaris.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Appuyez sur des combinaisons de touches spéciales avec la
                touche Hôte (normalement la touche Contrôle droite), alors 
                VirtualBox traduira pour la machine virtuelle&nbsp;:<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><emphasis role="bold">Touche hôte + Supp</emphasis> 
                      pour envoyer Ctrl+Alt+Del (pour redémarrer l'invité)&nbsp;;</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para><emphasis role="bold">Touche hôte +
                      Effacement</emphasis> pour envoyer Ctrl+Alt+Backspace (pour
                      redémarrer l'interface graphique d'un invité Linux ou
                      Solaris)&nbsp;;</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para><emphasis role="bold">Touche hôte + F1</emphasis> (ou
                      d'autres touches de fonction) pour simuler Ctrl+Alt+F1 (ou
                     d'autres touches de fonction, à savoir pour basculer entre
                     des terminaux virtuels dans un invité Linux).</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Pour d'autres combinaisons de touches comme Alt-Tab (pour 
            basculer entre des fenêtres ouvertes), VirtualBox vous permet de 
            configurer si ces combinaisons affecteront l'hôte ou l'invité, si 
            une machine virtuelle contient actuellement le focus. C'est un 
            réglage global pour toutes les machines virtuelles et vous pouvez 
            le trouver sous <quote>Fichier</quote> -&gt; <quote>Préférences</quote>
            -&gt; <quote>Entrée</quote> -&gt; <quote>Auto-capture du clavier</quote>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Changer de média amovible</title>

      <para>Pendant qu'une machine virtuelle est en fonction, vous pouvez changer
      de média amovible dans le menu <quote>Périphériques</quote> de la fenêtre
      de la VM. Vous pouvez y sélectionner en détail ce que VirtualBox présente
      à votre VM comme un CD, un DVD, ou une disquette.</para>

      <para>Les paramètres sont les mêmes que ceux qui seraient disponibles pour
      la VM dans la boîte de dialogue <quote>Paramètres</quote> de la fenêtre 
      principale de VirtualBox, mais puisque cette boîte de dialogue est 
      désactivée lorsque la VM est dans l'état <quote>En fonction</quote>
      ou <quote>sauvegardée</quote>, ce menu supplémentaire vous évite de devoir
      arrêter et redémarrer la VM chaque fois que vous voulez changer de média.</para>

      <para>Donc, dans le menu « Périphériques », VirtualBox vous permet 
      d'attacher le lecteur hôte à l'invité ou de sélectionner l'image d'une 
      disquette ou d'un DVD en utilisant le gestionnaire d'images de disque, 
      tout comme il est décrit au <xref linkend="configbasics" />.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="intro-resize-window">
      <title>Resizing the machine's window</title>

      <para>You can resize the virtual machine's window when it is running. In
      that case, one of three things will happen:<orderedlist>
          <listitem>
            <para>If you have <emphasis role="bold">"scale mode"</emphasis>
            enabled, then the virtual machine's screen will be scaled to the
            size of the window. This can be useful if you have many machines
            running and want to have a look at one of them while it is running
            in the background. Alternatively, it might be useful to enlarge a
            window if the VM's output screen is very small, for example
            because you are running an old operating system in it.</para>

            <para>To enable scale mode, press the <emphasis role="bold">host
            key + C</emphasis>, or select "Scale mode" from the "Machine" menu
            in the VM window. To leave scale mode, press the host key + C
            again.</para>

            <para>The aspect ratio of the guest screen is preserved when
            resizing the window. To ignore the aspect ratio, press Shift
            during the resize operation.</para>

            <para>Please see <xref linkend="KnownIssues" /> for additional
            remarks.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>If you have the Guest Additions installed and they support
            automatic <emphasis role="bold">resizing</emphasis>, the Guest
            Additions will automatically adjust the screen resolution of the
            guest operating system. For example, if you are running a Windows
            guest with a resolution of 1024x768 pixels and you then resize the
            VM window to make it 100 pixels wider, the Guest Additions will
            change the Windows display resolution to 1124x768.</para>

            <para>Please see <xref linkend="guestadditions" /> for more
            information about the Guest Additions.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Otherwise, if the window is bigger than the VM's screen, the
            screen will be centered. If it is smaller, then scroll bars will
            be added to the machine window.</para>
          </listitem>
        </orderedlist></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Sauvegarder l'état de la machine</title>

      <para>Quand vous cliquez sur le bouton <quote>Fermer</quote> de la fenêtre
      de votre machine virtuelle (en haut à droite de la fenêtre, comme vous 
      fermeriez n'importe quelle autre fenêtre sur votre système) (ou quand vous
      appuyez à la fois sur la touche Hôte et <quote>Q</quote>), VirtualBox vous
      demande si vous voulez <quote>Sauvegarder</quote> ou <quote>couper</quote> 
      la VM.</para>

      <para><mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/vm-close.png"
                       width="7cm" />
          </imageobject>

        </mediaobject>La différence entre ces trois options est fondamentale. 
        Elles signifient&nbsp;:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Sauvegarder l'état de la machine&nbsp;:</emphasis> 
          Avec cette option, VirtualBox « gèle » la machine virtuelle en 
          sauvegardant complètement son état sur votre disque local. Quand vous
          restaurerez plus tard la VM (en cliquant à nouveau sur le bouton 
          <quote>Démarrer</quote> de la fenêtre principale de VirtualBox), vous
          trouverez que la VM continue exactement là où vous l'aviez quittée.
          Tous vos programmes seront encore ouverts, et votre ordinateur reprend
          son travail.</para>
          
          <para>Sauvegarder l'état de la machine virtuelle est ainsi dans 
          certains cas équivalent à la suspension d'un ordinateur portable (en 
          fermant son écran par exemple).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Envoyer le signal de fin.</emphasis>
          Ceci enverra le signal de fin ACPI à la machine virtuelle, ce qui a le
          même effet que si vous aviez appuyé sur le bouton marche/arrêt d'un 
          ordinateur réel. Selon la modernité du système d'exploitation en 
          fonction dans la VM, ceci devrait faire appel au bon mécanisme d'arrêt
          dans la VM.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Couper la machine&nbsp;:</emphasis> Avec
          cette option, VirtualBox s'arrête d'exécuter la machine virtuelle, mais
          <emphasis>sans</emphasis> sauvegarder son état.</para>

          <para>Cela revient à retirer la prise électrique d'un ordinateur réel
          sans l'arrêter correctement. Si vous redémarrez la machine virtuelle
          après l'avoir coupée, votre système d'exploitation devra redémarrer 
          complètement et il se peut qu'il se lance dans une longue vérification
          de ses disques systèmes (virtuels).</para>
          
          <para>Vous ne devriez donc normalement pas le faire, puisque cela peut 
          potentiellement entraîner une perte de données ou un état incohérent 
          du système invité sur le disque.</para>
          
          <para>Par exception, si votre machine virtuelle a un dépôt (voir le 
          chapitre suivant), vous pouvez utiliser cette option pour restaurer 
          rapidement le dépôt actuel de la machine virtuelle. Seulement dans ce
          cas, couper la machine n'est pas risqué.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le bouton <emphasis role="bold">"Désactiver"</emphasis> de la 
      fenêtre principale de VirtualBox désactive l'état de sauvegarde de la 
      machine virtuelle. Ceci a le même effet que de l'éteindre, et cela produira
      les mêmes avertissements.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="snapshots">
    <title>Instantanés</title>

    <para>Avec les instantanés, vous pouvez sauvegarder un état en particulier 
    d'une machine virtuel pour l'utiliser plus tard. À tout moment, vous pourrez
    plus tard revenir à l'état, même si vous avez énormément changé la VM 
    entre-temps.</para>

    <para>Vous pouvez voir les instantanés d'une machine virtuelle en 
    sélectionnant une machine à partir de la liste à gauche dans la fenêtre 
    principale de VirtualBox, puis en sélectionnant l'onglet <quote>instantanés</quote>
    à droite. Au départ, jusqu'à ce que vous enregistriez le instantané d'une 
    machine, cette liste est vide sauf pour l'objet « État actuel » qui 
    représente le point <quote>Présent</quote> dans le temps de la vie de la 
    machine virtuelle.</para>

    <para>Trois opérations sont liées aux instantanés&nbsp;:<orderedlist>
        <listitem>
          <para>Vous pouvez <emphasis role="bold">faire un
          instantané</emphasis>.<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si votre VM est actuellement en fonction, sélectionnez 
                <quote>Prendre un instantané</quote> depuis le menu déroulant
                <quote>Machine</quote> de la fenêtre de la VM.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Si votre VM est actuellement dans l'état <quote>Sauvegardée</quote>
                ou <quote>Éteinte</quote>, (comme affiché à côté de la VM dans la 
                fenêtre principale de VirtualBox), cliquez sur l'onglet
                <quote>instantanés</quote> en haut à droite, puis<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Soit sur l'icône représentant un petit appareil 
                      photo (pour <quote>Prendre un instantané</quote>), soit</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>faites un clic droit sur l'icône <quote>État actuel</quote>
                       dans la liste et sélectionnez <quote>Prendre un instantané</quote>
                       depuis le menu.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>

          <para>Dans tous les cas, une fenêtre s'affichera vous demandant un 
          nom d'instantané. Ce nom a un but exclusivement de référencement pour
          vous aider à vous souvenir de l'état du instantané. Par exemple, un 
          nom utile serait <quote>Installation toute neuve à partir de rien, 
          aucun lecteur externe</quote>. Vous pouvez aussi ajouter un texte plus
          long dans le champ <quote>Description</quote> si vous le voulez.</para>

          <para>Votre nouvel instantané apparaîtra alors dans la liste des 
          instantanés sous l'onglet <quote>instantanés</quote>. En-dessous, vous
          verrez une icône appelée <quote>État actuel</quote>, signifiant que 
          l'état actuel de votre VM est une variante basée sur le instantané que
          vous avez pris tout à l'heure. Si vous prenez plus tard un autre 
          instantané, vous verrez qu'ils seront affichés en sections, et que 
          chaque instantané en sous-sections est un dérivé du premier&nbsp;:<mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/snapshots-1.png"
                           width="10cm" />
              </imageobject>
            </mediaobject></para>

          <para>VirtualBox vous permet de prendre un nombre illimité de 
          instantanés -- la seule limite étant la taille de vos disques. Gardez à
          l'esprit que chaque instantané stocke l'état de la machine virtuelle 
          et, ainsi, prend de l'espace disque.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vous pouvez <emphasis role="bold">restaurer un instantané</emphasis>
          en faisant un clic droit sur un instantané que vous avez pris dans la
          liste des instantanés. En restaurant un instantané, vous revenez (ou 
          voyagez) dans le temps&nbsp;: l'état actuel de la machine est perdu, 
          et la machine est restaurée exactement dans le même état où elle se 
          trouvait lorsque vous avez pris l'instantané.<footnote>
              <para>La terminologie et la fonctionnalité de restauration des
              instantanés a changé avec VirtualBox 3.1. Avant cette version,
              il était seulement possible de revenir en arrière sur le dernier 
              instantané que vous avez pris -- pas ceux précédents, et l'opération
              s'appelait <quote>Désactiver l'état actuel</quote> et non
              <quote>Restaurer le dernier instantané</quote>. La limitation a été
              surmontée avec la version 3.1. Il est maintenant possible de
              restaurer <emphasis>n'importe quel</emphasis> instantané, de
              revenir en arrière et en avant dans le temps.</para>
            </footnote></para>

          <note>
            <para>La restauration d'un instantané affectera les disques durs 
            virtuels qui sont connectés à votre VM, vu que l'état complet du 
            disque dur virtuel sera rétabli. Cela signifie aussi que tous les 
            fichiers qui ont été créés depuis l'instantané et toutes les autres
            modifications de fichiers <emphasis>seront perdus</emphasis>. Afin 
            d'empêcher une telle perte de données tout en utilisant la 
            fonctionnalité d'instantané, il est possible d'ajouter un deuxième 
            disque dur en mode <quote>write-through</quote> en utilisant 
            l'interface <computeroutput>VBoxManage</computeroutput> et de 
            l'utiliser pour stocker vos données. Comme les disques durs 
            write-through <emphasis>ne sont pas </emphasis> inclus dans les 
            instantanés, il restent inchangés quand une machine est rétablie.
            Voir le <xref linkend="hdimagewrites" os="" /> pour des détails.</para>
          </note>

          <para>En restaurant un instantané précédent et en prenant des 
          instantanés à partir de celui-ci, il est même possible de créer une 
          espèce de réalité alternative et de basculer entre ces différents 
          historiques de la machine virtuelle. Il peut en résulter un véritable
          arbre de instantanés de machine virtuelle, comme montrée dans la 
          capture d'écran ci-dessous.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vous pouvez aussi <emphasis role="bold">effacer un
          instantané</emphasis>, ce qui n'affectera pas l'état de la machine 
          virtuelle mais seulement les fichiers du disque que VirtualBox 
          utilisait pour stocker les données du instantané, libérant ainsi de 
          l'espace disque. Pour effacer un instantané, faites un clic droit 
          dessus dans l'arborescence des instantanés et sélectionnez
          <quote>Effacer</quote>. Depuis VirtualBox 3.2, vous pouvez effacer 
          des instantanés même lorsqu'une machine est en fonction.<note>
              <para>Si prendre et restaurer des instantanés sont des opérations
              très rapides, effacer un instantané peut prendre un temps 
              considérable étant donné qu'il se peut qu'il faille copier une 
              grande quantité de données entre plusieurs fichiers images de 
              disque. Il se peut que les fichiers de disques temporaires 
              nécessitent beaucoup d'espace disque pendant que l'opération est 
              en cours.</para>
            </note></para>

          <para>Certaines opérations ne sont pas faisables lorsqu'une VM est en
          fonction et vous obtiendrez un message spécifique selon lequel vous 
          devez effectuer la suppression du instantané quand la VM sera éteinte.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>

    <para>Considérez un instantané comme un moment dans le temps que vous avez 
    préservé. Plus formellement, un instantané consiste en trois choses&nbsp;:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il contient une copie complète des paramètres de la VM, de sorte
          que quand vous restaurez un instantané, les paramètres de la VM sont 
          également restaurés. (Par exemple, si vous avez changé la configuration
          du disque dur, ce changement est écrasé quand vous restaurez
          l'instantané.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>L'état de tous les disques virtuels attachés à la machine est 
          préservé. Retourner à un instantané signifie que toutes les modifications, 
          bit par bit, qui ont été effectuées sur les disques de la machine 
          seront entièrement annulées.</para>
          
          <para>(Plus exactement, cela n'est vrai que pour les disques durs 
          virtuels en mode <quote>normal</quote>. Comme précisé ci-dessus, vous
          pouvez configurer les disques pour qu'ils se comportent différemment 
          avec les instantanés&nbsp;; voir le <xref linkend="hdimagewrites" />.
          De façon encore plus formelle et plus exact au plan technique, ce 
          n'est pas le disque virtuel lui-même qui est restauré quand on 
          restaure un instantané. Quand on prend un instantané, VirtualBox crée
          plutôt des images de différenciation qui ne contiennent que les 
          modifications depuis que l'instantané a été pris, et lorsqu'on 
          restaure l'instantané, VirtualBox envoie cette image de différenciation, 
          revenant ainsi à l'état précédent. Non seulement cela est plus rapide
          mais cela utilise moins d'espace disque. Pour les détails, qui peuvent
          être complexes, merci de vous reporter au chapitre <xref
          linkend="diffimages" />.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Enfin, si vous avez pris un instantané alors que la machine 
          était en fonction, l'état de la mémoire de la machine est également 
          sauvegardé dans l'instantané (comme la mémoire peut être sauvegardée 
          quand vous fermez la fenêtre de la VM) de sorte que quand vous 
          restaurerez l'instantané, l'exécution reprend très exactement à 
          l'endroit où l'instantané a été pris.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title id="configbasics">Configuration de la machine virtuelle</title>

    <para>Quand vous sélectionnez une machine virtuelle à partir de la liste  
    dans la fenêtre principale de VirtualBox, vous verrez un résumé des paramètres 
    de cette machine à droite sur la fenêtre, sous l'onglet <quote>Détails</quote>.</para>

    <para>Cliquer sur le bouton <quote>Paramètres</quote> de la barre d'outil en
    haut de la fenêtre principale de VirtualBox ouvre une fenêtre détaillée où 
    vous pouvez configurer un grand nombre de propriétés de la VM actuellement 
    sélectionnée. Mais soyez prudent: même s'il est possible de modifier tous les 
    paramètres de la VM après avoir installé un système d'exploitation invité, 
    certaines modifications pourraient empêcher un système d'exploitation invité
    de fonctionner correctement si cela est fait après l'installation.</para>

    <note>
      <para>Le bouton <quote>Paramètres</quote> est désactivé quand une VM est 
      dans l'état <quote>En fonction</quote> ou <quote>sauvegardé</quote>. Ceci
      simplement car la boîte de dialogue de paramètres vous permet de modifier
      des aspects fondamentaux de l'ordinateur virtuel créé pour votre système 
      d'exploitation, et il se peut que ce système d'exploitation gère mal le 
      fait que, par exemple, on lui enlève la moitié de sa mémoire sous les 
      pieds. Il s'en suit que si le bouton <quote>Paramètres</quote> est 
      désactivé, coupez d'abord la VM actuelle.</para>
    </note>

    <para>VirtualBox fournit une pléthore de paramètres que vous pouvez modifier
    pour une machine virtuelle. Les divers paramètres que vous pouvez modifier 
    dans la fenêtre <quote>Paramètres</quote> sont décrits en détail au
    <xref linkend="BasicConcepts" />. Et davantage de paramètres sont disponibles
    avec l'interface en ligne de commande&nbsp;; voir le <xref linkend="vboxmanage" />.</para>

    <para>Pour l'instant, si vous venez de créer une VM vide, vous serez 
    probablement très intéressé par les paramètres présentés dans la section 
    <quote>CD/DVD-ROM</quote> si vous voulez rendre disponible un CD ou un DVD 
    la première fois que vous la lancerez, afin d'installer votre système 
    d'exploitation invité.</para>

    <para>Pour cela, vous avez deux options&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Si vous avez un média CD ou DVD physique final à partir duquel vous
        voulez installer votre système d'exploitation invité (comme dans le cas
        d'un CD ou d'un DVD d'installation de Windows), mettez le média dans le
        lecteur de CD ou de DVD de votre hôte.</para>
        
        <para>Puis dans la boîte de dialogue des paramètres, allez à la section
        <quote>CD/DVD-ROM</quote> et sélectionnez <quote>Lecteur hôte</quote> 
        avec la bonne lettre de lecteur (ou, s'il s'agit d'un hôte Linux,  le 
        fichier de périphérique). Cela permettra à votre VM d'accéder au média 
        de votre lecteur hôte et vous pourrez effectuer l'installation à partir
        de là.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Si vous avez téléchargé un média d'installation sur Internet sous
        la forme d'un fichier image ISO (le plus vraisemblablement dans le cas 
        d'une distribution Linux), en principe vous graveriez ce fichier sur un
        CD ou un DVD vide puis procéderiez comme il vient d'être décrit. Mais 
        avec VirtualBox, vous pouvez sauter cette étape et monter le fichier ISO
        directement. VirtualBox présentera alors ce fichier comme un lecteur CD
        ou un DVD-ROM à la machine virtuelle, exactement comme avec des images 
        de disque dur virtuel.</para>
        
        <para>Dans ce cas, dans la boîte de dialogue des paramètres, aller à la
        section <quote>CD/DVD-ROM</quote> et sélectionnez <quote>Fichier image 
        ISO</quote>. Ceci ouvre le gestionnaire de médias virtuels où vous 
        effectuez les étapes suivantes&nbsp;:</para>

        <para><orderedlist>
            <listitem>
              <para>Appuyez sur le bouton <quote>Ajouter</quote> pour ajouter 
              votre fichier ISO à la liste des images enregistrées. Ceci 
              présentera une boîte de dialogue de fichier ordinaire qui vous 
              permet de chercher votre fichier ISO sur votre machine hôte.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>De retour à la fenêtre du gestionnaire, sélectionnez le 
              fichier ISO que vous venez d'ajouter et appuyez sur le bouton
              <quote>Sélectionner</quote>. Ceci sélectionne le fichier ISO pour
              votre VM.</para>
            </listitem>
          </orderedlist></para>

        <para>Le gestionnaire de médias virtuels est décrit en détail au <xref
        linkend="vdis" />.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Effacer des machines virtuelles</title>

    <para>Pour supprimer une machine virtuelle dont vous n'avez plus besoin, 
    faites un clic droit dessus dans la liste des machines virtuelles de la 
    fenêtre principale et sélectionnez <quote>Supprimer</quote> depuis le menu
    contextuel qui apparaît. Tous les paramètres de cette machine seront perdus.</para>

    <para>L'option <quote>Supprimer</quote> du menu est désactivée lorsqu'une 
    machine est dans l'état <quote>Sauvegardé</quote>. Pour effacer une telle 
    machine, désactivez d'abord l'état de sauvegardé en appuyant sur le bouton 
    <quote>Désactiver</quote>.</para>

    <para>Néanmoins, toutes les images de disque dur attachées à la machine 
    seront conservées&nbsp;; vous pouvez les effacer séparément en utilisant le
    gestionnaire de médias virtuels&nbsp;; voir le <xref linkend="vdis" />.</para>

    <para>Vous ne pouvez supprimer une machine qui a des instantanés ou qui est
    en état de sauvegardée, donc vous devez d'abord les désactiver.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="clone">
    <title>Cloning virtual machines</title>

    <para>To experiment with a VM configuration, test different guest OS levels
    or to simply backup a VM, VirtualBox can create a full copy of an existing
    VM.<footnote>Cloning support was introduced with VirtualBox
    4.1.</footnote></para>
    
    <para>A wizard will guide you through the clone process:</para>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="images/clone-vm.png"
                   width="10cm" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
    
    <para>This wizard can be invoked from the context menu of the Manager's VM
    list (select "Clone") or the "Snapshots" view of the selected VM. You have
    the choice to create a exact copy of the current state without any
    snapshots or with all snapshots included.<!-- If you
    invoke the clone VM wizard from the latter place and have selected a
    specific snapshot you can additional decide if you want to clone that
    snapshot including all child's, but without any independent snapshots in
    the tree.--></para>

    <para>The clone operation itself can be a lengthy operation depending on
    the size and count of the attached disk images. Also keep in mind that
    every snapshot has differencing disk images attached, which need to be cloned
    as well.</para>

    <para>The "Clone" menu item is disabled while a machine is running.</para>

    <para>For how to clone a VM at the command line, please see <xref
    linkend="vboxmanage-clonevm" />.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="ovf">
    <title>Importer et exporter des machines virtuelles</title>

    <para>À partir de la version 2.2, VirtualBox peut importer et exporter une 
    machine virtuelle au format standard Open Virtualization Format (OVF).</para>

    <para>OVF est un standard de plateforme croisée supporté par beaucoup de 
    produits de virtualisation qui permettent de créer des machines virtuelles 
    toutes faites que vous pouvez ensuite importer dans un virtualiseur tel que
    VirtualBox. Contrairement aux autres produits de virtualisation, VirtualBox
    supporte maintenant l'OVF avec une interface graphique facile à utiliser ou
    en utilisant la ligne de commande. Cela permet d'empaqueter ce qu'on appelle
    des <emphasis role="bold">des outils virtuels</emphasis>&nbsp;: images de 
    disque avec des paramètres de configuration qui peuvent être distribués 
    facilement. De cette façon, n'importe qui peut proposer des paquets de 
    logiciel prêts à l'emploi (systèmes d'exploitation avec les applications) 
    qui n'exigent pas de configuration ou d'installation autre que l'importation
    dans VirtualBox.<note>
        <para>Le standard OVF est complexe, et son support dans VirtualBox est
        une processus en perpétuelle évolution. En particulier, il n'est pas 
        garanti que VirtualBox supporte toutes les applications créées par 
        d'autres logiciels de virtualisation. Pour une liste des limites connues, 
        merci de voir le <xref linkend="KnownIssues" />.</para>
      </note></para>

    <para>Un paquet au format OVF consistera en général en plusieurs fichiers&nbsp;:<orderedlist>
        <listitem>
          <para>une ou plusieurs images de disque, en général au format VMDK 
          largement répandu (voir le <xref linkend="vdidetails" />) et</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un fichier de description texte en langage XML avec une extension
          <computeroutput>.ovf</computeroutput>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist></para>

    <para>Ces fichiers doivent se trouver dans le même répertoire pour que 
    VirtualBox puisse les importer.</para>

    <para>Une version future de VirtualBox supportera aussi les paquets qui 
    comprennent un fichier XML OVF et les images de disque enpaquetées ensemble
    dans une seule archive.</para>

    <para>Pour <emphasis role="bold">importer</emphasis> une paquet au format 
    OVF, sélectionnez <quote>Fichier</quote> -&gt; <quote>Importer une 
    application</quote> depuis la fenêtre principale de l'interface graphique de 
    VirtualBox. Ouvrez alors une boîte de dialogue de fichier et cherchez le 
    fichier texte OVF avec l'extension de fichier 
    <computeroutput>.ovf</computeroutput>.</para>

    <para>Si VirtualBox interprète le fichier, une boîte de dialogue similaire à
    celle qui suit apparaîtra &nbsp;:</para>

    <para><mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="../en_US/images/ovf-import.png"
                     width="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>Celle-ci présente les machines virtuelles décrites dans le 
      fichier OVF et vous permet de modifier les paramètres de la machine 
      virtuelle en double-cliquant sur les options de description. Une fois que
      vous cliquez sur <quote>Importer</quote>, VirtualBox copie les images et 
      crée les machines virtuelles locales avec les paramètres décrits dans la 
      boîte de dialogue. Celles-ci apparaîtront alors dans la liste des machines
      virtuelles.</para>

    <para>Remarquez que vu que les images de disque ont tendance à être grosses,
    et que les images VMDK fournies avec les applications virtuelles sont en 
    général emballées dans un format compressé qui ne peut pas être utilisé 
    directement par les machines virtuelles, les images devront être d'abord 
    déballées et copiées, ce qui peut prendre quelques minutes.</para>

    <para>Pour savoir comment importer une image en ligne de commande, merci de
    voir le <xref linkend="vboxmanage-import" />.</para>

    <para>Inversement, pour exporter des machines virtuelles que vous avez dans
    VirtualBox, sélectionnez les machines et <quote>Fichier</quote> -&gt;
    <quote>Exporter une application</quote>. Une fenêtre de dialogue différente 
    apparaît et vous permet de combiner plusieurs machines virtuelles vers une 
    application OVF. Puis, vous sélectionnez l'emplacement de la cible où les  
    fichiers OVF et VMDK devraient être stockées, et le processus de conversion
    commence. Ceci peut également prendre du temps.</para>

    <para>Pour savoir comment exporter une image en ligne de commande, merci de
    voir le <xref linkend="vboxmanage-export" />.<note>
        <para>OVF ne peut pas décrire les instantanés qui ont été pris pour une
        machine virtuelle. Il en résulte que quand vous exportez une machine 
        virtuelle ayant des instantanés, seul l'état actuel de la machine sera 
        exporté et les images de disque de l'export auront un état « aplati » 
        identique à l'état actuel de la machine virtuelle.</para>
      </note></para>
  </sect1>

  <sect1 id="frontends">
    <title>Interfaces alternatives</title>

    <para>Comme indiqué brièvement au <xref linkend="features-overview" />,
    VirtualBox a un système de présentation interne flexible qui vous permet 
    d'utiliser différentes interfaces pour contrôler les mêmes machines virtuelles.
    Pour l'illustrer, vous pouvez, par exemple, lancer une machine virtuelle 
    avec l'interface graphique facile à utiliser de VirtualBox puis l'arrêter 
    depuis la ligne de commande. Avec le support de VirtualBox du Remote 
    Desktop Protocol (VRDP) (protocole de bureau à distance), vous pouvez même 
    lancer des machines virtuelles à distance sur un serveur <quote>headless</quote>
    et rediriger tous les sorties graphiques à travers le réseau.</para>

    <para>En détail, les interfaces suivantes sont incluses dans le paquet 
    VirtualBox standard&nbsp;:</para>

    <para><orderedlist>
        <listitem>
          <para><computeroutput>VirtualBox</computeroutput> est notre graphical
          user interface (GUI) (interface graphique), à la description de 
          laquelle se consacre la plupart de ce manuel de l'utilisateur, en 
          particulier au chapitre <xref linkend="BasicConcepts" />. Bien qu'étant
          la plus facile de nos interfaces à utiliser, elle ne couvre pas (encore)
          toutes les fonctionnalités fournies par VirtualBox. Cela reste encore
          la meilleure façon de connaître VirtualBox au début.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><computeroutput>VBoxManage</computeroutput> VBoxManage est notre
          interface en ligne de commande pour un contrôle automatisé et très 
          détaillé de tous les aspects de VirtualBox. Il est décrit au chapitre
          <xref linkend="vboxmanage" />.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><computeroutput>VBoxSDL</computeroutput> est une interface 
          alternative, simple et graphique avec des fonctionnalités volontairement
          limitées, destiné uniquement à afficher des machines virtuelles 
          contrôlées dans le détail par <computeroutput>VBoxManage</computeroutput>.
          C'est intéressant pour les environnements d'entreprise où l'affichage
          de toutes les fioritures d'une interface graphique n'est pas 
          souhaitable. <computeroutput>VBoxSDL</computeroutput> est décrit 
          au <xref linkend="vboxsdl" />.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Enfin, <computeroutput>VBoxHeadless</computeroutput> est une 
          autre interface qui ne produit aucune sortie visible sur l'hôte, mais
          qui agit simplement comme un serveur VRDP. Maintenant, même si les 
          autres interfaces graphiques (VirtualBox et VBoxSDL) ont aussi 
          d'intégré le support de VRDP et peuvent agir comme un serveur VRDP, 
          cette interface particulière n'exige aucun support graphique. C'est 
          utile, par exemple, si vous voulez héberger vos machines virtuelles  
          sur un serveur Linux headless n'ayant pas de X Window system installé. 
          Pour des détails, voir le <xref linkend="vboxheadless" />.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>Si les interfaces ci-dessus ne satisfont toujours pas vos 
      besoins particuliers, il est relativement indolore de créer une interface
      au moteur complexe de virtualisation qui est le c&oelig;ur de VirtualBox,
      étant donné que le c&oelig;ur de VirtualBox présente clairement toutes ses
      fonctionnalités dans une API claire&nbsp;; merci de vous référer au <xref
      linkend="VirtualBoxAPI" />.</para>
  </sect1>
</chapter>
